要醫護捱義氣是道德勒索

2019年01月22日

要醫護捱義氣是道德勒索
（理大社會政策研究中心主任 鍾劍華） - 鍾劍華

前線醫護人員工作壓力爆煲，以示威集會形式表達不滿。食物及衞生局局長陳肇始願意現身，希望能夠安撫員工，總好過某些高官遇事隱形，也比特首選擇性會見議員好。但期間被質疑日前公開呼籲醫護人員「捱義氣」是等同道德勒索，局長也只能找出個「有啲趕時間」作為理由而匆匆離場。

如果把「捱義氣」作為專業人員對社會的一種承擔，很多以人本服務為出發點的專業，早已經把這一種承擔寫入他們的專業守則之中，無需局長特別提點。政府的責任是保證各種公共服務能夠在一個合理的制度下操作，也要保證參與提供這些服務的從業員能夠得到合理的工作環境，受服務的市民也有權得到合理的服務安排和服務質量。至於服務提供者是不是需要在不合理的情況下捱義氣，就絕對不能夠只訴諸道德訴求，也不應成為慣例，而是要公道合理。舉個例說，如果面對特殊的情況，或意料不到的困境，從來都沒有需要懷疑專業服務人員不會去「捱義氣」。2003年的沙士事件就是一例。面對轉變中的環境，可能真的會出現一些體制缺陷與不足，如果政府勇於面對問題，勇於承擔，深信大部份公職人員都不會拒絕「捱義氣」。問題是這一次醫護人員要透過集會作出控訴及彰顯的問題，還可以說是意料之外的困境嗎？

對結構問題長期視而不見

這種情況也不單是醫療服務。政府應該承擔的教育、社會福利，過往也不止一次出現過人手嚴重不足，與服務需求嚴重脫節，或有一些問題長期難以解決，但教育工作者也好、社會工作者也好、很多非政府機構及基層服務組織，都沒有拒絕在緊急情況下為整個社會捱這種義氣。捱完了義氣，有沒有得到政府的補償已是後話，但如果面對政策的不完善、或體制出現的結構性問題，政府長期視而不見，只是訴諸現有的資源不足、解決問題需時這類理由來要求工作人員無休止地「捱義氣」，這顯然極不合理。

說政府以「捱義氣」或以「不可以影響市民的健康或福利」這些理由來施壓相關員工，是對相關工作人員的道德勒索，是很準確的說法。而且，這一種「捱義氣」要捱到幾時？「捱義氣」的豈獨是面對沉重人手壓力及資源不足的相關部門？全港市民其實都要為這種政府的怠惰「捱義氣」。

每一次流感高峯期，便差不多肯定會出現病人要在急症室輪候十多小時甚至二十多小時才能上到病房，病人的家屬也可能要延誤十多個小時。總之有病無病，都要與廣大醫護人員一同「捱義氣」，都要因為這個政府缺乏解決問題的能力、沒有把體制問題撥亂反正的魄力而付出代價，要齊齊「捱義氣」。

林鄭月娥在競逐特首時，曾經發豪言說香港政府不是無錢，而是要善用公共資源，要投資未來。上任一年多的這個政府，當然也真的向教育及福利增加了經常性撥款。但就不見政府願意在社會福利、醫療衞生方面作出具有前瞻性的規劃及改革。多年的問題，沒有因為用多了一些錢而有改善，甚至是持續惡化。這大底也可能與林鄭月娥在競逐特首寶座時曾經向商界保證自己不是其所謂的「社會主義者」有關。

市民看到盡心盡力服務自己的醫護人員也好、社會服務人員也好，竟然得不到合理的工作安排和條件，要不斷「捱義氣」，心裏何嘗也不是百般滋味。又如果市民能夠同時反思自己都是在為這些體制的問題、政策的不是、政府的怠墮、又或者是特首之不是社會主義者、局長的高智商，而同樣是在「捱義氣」，是不是也應該想想如何可以令這個政府做得更好。或許更應該要一想，要有一個怎樣的政治體制，才可以令這個政府更能回應社會的需要和訴求，才知道要向全香港市民問責，不論是一般服務受眾或是服務提供者，都是一樣。而不是只懂叫人「捱義氣」，要人只能接受既有的秩序和安排。生活在今天的香港，誰人不是在為這個政府「捱義氣」？面對政府道德勒索的，又豈止是醫護人員？

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

下一則
下一則
世道人生：令自己變得更好 (李怡)

因：劉細良太平紳士擔任中央政策組要員時乜都唔做
果：要醫護捱義氣